旺角騷亂解構：親歷者口述 重組混戰10小時

旺角騷亂解構：親歷者口述
重組混戰10小時

2016年2月8日晚上10時至翌日清晨8時旺角街頭發生的事情，不單改變了數十名香港人的人生，更可能改寫了香港的命運。市民本來熱鬧地齊篤魚蛋，之後卻變成警察向天射子彈。這一晚，磚頭飛、火光熊。時任特首梁振英事後把這場民怨借勢爆發的激烈警民衝突，迅速定性為「暴動」。

究竟當晚的警民衝突如何醞釀？警員開槍前的5分鐘，街頭又是甚麼狀況？本報透過被拘控入獄的抗爭者、現場目擊者及騷亂參與者，還原整場歷時10小時的騷亂實況。

相關新聞：旺角騷亂解構：旺角騷亂被告控罪一覽

搵食 21:00-23:45

農曆年初一本應喜氣洋洋，但警方及食環署在前一年嚴打小販，加上社運人士劉小麗跟腸粉大王曾啟新年三十晚在深水埗桂林夜市擺檔，劉小麗被食環署小販管理隊拘捕，腸粉大王的生財工具亦被充公，令旺角夜市倍受關注，劉小麗跟本土民主前線先後呼籲市民到場撐小販，砵蘭街的氣氛略為緊張。

究竟小販擺賣情況如何？法庭播放多段位於砵蘭街與山東街交界的瑞興麻雀館後巷閉路電視片段顯示，初一晚約8時已有約20檔熟食小販在後巷，但未見小販隊到場執法。惟不久後，約10名小販隊人員來站崗監視。

光顧小販的市民越來越多，至晚上9時45分，現場狀況出現變化，有身穿本民前藍外套上衣的人士，協助小販把車陸續推到砵蘭街港鐵站出口，並與小販隊在砵蘭街「短兵相接」，呈堂影片顯示有小販隊人員以攝錄機針對一名推木頭車的小販老伯拍攝，首次觸動群眾敏感神經，立時對執法者表露不滿。

在當時衝突被捕、被控刑事毀壞罪成及已服刑出獄的LION向本報憶述，群眾懷疑小販隊準備向該小販執法，是觸發衝突主因，逾50人包圍小販隊，大罵他們︰「年初一、二、三都唔畀人搵食！」

小販隊是否受上級指示準備執法？庭上的答案是「只係去影相」，但小販隊沒法也沒有向不滿的群眾說明，他們選擇報警召援。根據當晚在場的時任民陣副召集人洪俊毅的紀錄，現場早已有最少五名便衣警員，他們隨後的行動，卻是同被群眾包圍，有便衣警員因此揮舞伸縮警棍，令人群更鼓譟。不過，小販隊及便衣警察晚上10時前相繼撤退，現場回復熱鬧中的平靜。

不過，另一波警民衝突不久後再爆發。晚上約10時，有人報稱在砵蘭街被一輛的士撞傷，警方接報到場即欲接近的士，但不果，惟在群眾眼中，卻認為警方另有企圖。

攝影師凱撒（圖）向本報憶述，大批市民包圍的士阻止警察接近，但同時有人高聲建議「畀架的士退後」，「但係差人冇理到呢方面意見，直接衝入嚟圍住架的士」。為何市民大反應？凱撒道破原因：「首先，他們不像平時行咇咁衝入嚟，係攞晒好輕便嘅架生，成隊人衝入嚟，觀感唔好，似一個清場感覺。」加上其間警員再跟市民發生推撞，又兇神惡煞指着市民警告，更曾施放胡椒噴霧，於是警民再起衝突。

呈堂影片顯示，本民前發言人黃台仰當時站在高處以「大聲公」喝罵警察，間接令群眾更不信任警方；梁天琦庭上自辯時也稱，懷疑警方借故增加警力進入砵蘭街。事件擾攘大半小時，黃台仰呼籲市民讓路給的士退後，現場人士響應呼籲，的士成功倒駛至山東街離開，事件才暫告平息。之後的一小時，出現旺角這夜最後的和平時間，市民在行人路光顧小販，梁天琦庭上更形容當時砵蘭街「洋溢節日氣氛，與嘉年華無異」。

對峙 00:00-01:45

然而，和平氛圍轉瞬即逝。約11時45分，警方突搬出白色流動高台，再推至朗豪坊戲院對出一段砵蘭街，立時與市民發生激烈推撞，警方曾舉起「停止衝擊否則使用武力」的紅色警告旗，又施放胡椒噴霧及揮動警棍。民族陣綫發言人梁頌恆（圖）憶述，混亂中他的朋友被警方拘捕。

警方何以忽然採取行動？當晚現場指揮官莫慶榮警司曾供稱，他目睹人群聚集馬路阻塞交通，認為人群干犯「阻塞」和「未經批准集結」，故推出流動高台作人流管制。辯方的版本是，警方推進高台方式粗暴，更質疑施放胡椒噴霧前沒向市民作警告，有違使用武力守則。

事實上，現場曾出現不少傳言，「當時就有人講話，個高台係可以發射水劑胡椒噴霧。」凱撒說；社民連副主席黃浩銘當時也在場，指本土派間流傳警方會在午夜12時清場，「連行人路、小販都驅趕」。但他頗為不解，認為警方可能只想清空車路，但這些消息令群眾更見緊張鼓譟，企圖力阻警方高台推進。經一輪推撞，警方又慢慢撤回山東街位置。

警民衝突的不遠處，小販們繼續擺賣，凱撒展示其相集其中一頁，「有幾張相影到，其實仲有人喺度食嘢囉！後面啲人打緊仗，前面啲人喺度食」。他指未見警察驅趕小販，「啲小販咪好專心咁煮嘢食，有錢咪收囉！唔關心前面發生緊乜事」。

這一波在砵蘭街發生的警民衝突一直未能平息，然後延續至午夜後，梁天琦舉行選舉遊行，並指參加人數少於30人，毋須事前向警方申請。呈堂影片顯示有人從遠處把自製盾牌搬至泊在砵蘭街的一輛白色輕型貨車旁，有人開始穿起藍色本民前外套，梁天琦「嗌咪」呼籲群眾，身為香港人便要留下保護自己的文化、街道及城市，又稱：「我哋本民前會一直留喺度。」

吊詭的是，一向負責協調警民關係的警務人員，卻一直未有接觸本民前的「領袖」，直至凌晨1時17分，公眾活動調查隊警長鍾文翰才首度與黃台仰「談判」，呈堂影片顯示鍾指警方要維持現場秩序，但四周群眾幾番鼓譟打斷兩人對話，黃台仰曾稱︰「呢度人越多，我就越難控制。」又「交涉」要求︰「我要你班伙記走！否則我啲人都唔會走！」雙方「談判」旋即破裂。

警方繼續增加人手及裝備，長方形盾牌、警棍及胡椒噴霧登場，並於砵蘭街與山東街交界建立防線。另一邊廂，手持自製膠盾牌的示威者開始在警方防線面前對峙，後方有逾500名群眾聚集。梁天琦多次向警方發言，稱選舉遊行要向山東街方向進發，惟不獲理會。至凌晨1時半，警方開始作警告，指聚集群眾導致旺角一帶交通嚴重阻塞，要求群眾10分鐘內離開，否則運用最低武力驅趕。黃台仰在限時結束前，突然發號施令︰「準備……三、二、一、去！」

黃浩銘形容，「佢唔撞由自可，一撞……警察就好似浪咁冚埋嚟」。警方向示威者射胡椒噴霧，又持長盾衝向示威者，示威者即節節後退。

相關新聞：旺角騷亂解構：黑夜之後……

開火 02:02-02:05

警方這波驅趕行動埋下稍後更嚴重衝突的伏線。這些驅趕場面群眾早已習慣，因為佔領運動及後來旺角的鳩嗚行動，警方也屢次驅散，但這晚最大的不同，是現場警力明顯不足。當警方從砵蘭街向亞皆老街方向推進，要求逗留的示威者往亞皆老街離開，但警方沒有在亞皆老街設下防線，只得十多名交通警員鬆散地嘗試維持秩序，結果群眾2時許開始湧入亞皆老街後，卻被交通警員揮動警棍驅趕回去。凱撒直言兩邊警察指令矛盾，「示威者就話，咁即係我要行邊面呀？」

從砵蘭街被驅離的不滿，加上現場警、民人數差距甚大，示威者開始把垃圾桶、路邊拾取的卡板及雜物，堆放在亞皆老街介乎砵蘭街及上海街的一段路面，有人把垃圾、雜物扔向交通警。

同一時間，另一目擊者、社運人士技安（圖）目睹數名交通警持警棍衝入群眾中追打示威者，起初示威者向各方逃跑，但此時有人大叫：「還拖啦！」；有影片拍到，有一人忽然從後撲向一名「落單」的交通警，另有數人上前一同「夾擊」，數名交通警衝前增援，最終一名示威者被制服，其他人則散開，再以粗口指罵交通警，由於人數較警察佔優，群眾開始向交通警拋擲卡板、垃圾及雜物。各交通警一邊押走該名被制服的示威者，且戰且退，多次被路面上卡板絆倒，最終一名交通警跌倒，成為被集中攻擊對象。

技安突然聽到一聲巨響，望向聲音源頭，驚見一名交通警拿槍指向群眾，起初他仍不知交通警是向天開槍，更擔心被射中，立即找街邊燈箱「踎底」躲避，但原來驚惶未定的不只是技安及群眾，「原來佢（開槍警）都好驚，一袋番支槍，手都震埋」。

這名當晚向天開了兩槍的警員黃慶威在庭上供稱，因看到示威者不斷以硬物攻擊倒地同僚，擔心該警員生命受威脅，故才決定向天開槍示警，此時是凌晨2時05分，換言之，由群眾湧出亞皆老街起計，前後不過五分鐘，形勢卻已急轉直下。

從不同傳媒所拍下的影片可見，黃慶威開首槍時，其實剛從上海街口跑出，跟倒地同僚相距甚遠；他之後疑似在同僚安撫下，才願收起佩槍不再指向群眾。

巷戰 02:30-07:00

警方開槍當下震懾身處旺角街頭的群眾，不少示威者一邊跑一邊尖叫︰「開槍呀！開槍呀！」槍聲卻未有嚇走大家，而再一次出現的流傳消息，可能令事件最終一發不可收拾。

群眾在開槍後不久後，重新聚集及佔據亞皆老街，又有大量人群四散到彌敦道至山東街一段馬路。凱撒透露，當時聽到有「謠言」指「警察開槍打死人」，「警方也沒時間澄清，就算澄清了，示威者不會睇fb或攞電話睇新聞，謠言於是不斷咁散播開」。

曾成為暴動案被告的公民攝影師陳紹鈞當晚到達旺角後，從途人口中得知警察開槍，他聽到旁邊有人圍在討論︰「我哋要做番啲嘢」、「要製造番啲混亂」。此時不遠處馬路中心就有一堆雜物在焚燒，未幾再目睹有人在西洋菜南街搖動路牌及挖磚。

群眾佔領彌敦道馬路後，重整部署、穿上防暴裝備的警察在3時40分嘗試「反擊」，採取行動驅散示威者。呈堂影片顯示指揮官下令：「唔好畀啲暴徒喺度阻住晒！」即獲眾警員大聲和應︰「好！」開槍令群眾變激進，暴力驅散更把警民衝突進一步激化。

技安當刻便近距離目擊警方的「改變」，換上另一批裝備較強勁的警察，形容他們「眼神好兇狠」、「好想打人」，且不時挑釁市民「隻揪吖！」雖然他們原應只把群眾推回行人路，後來連行人路的市民都被呼喝：「走呀！」

當時技安與另一名穿上反光衣的救護員正合力扶人離開，在奶路臣街遇到警察，接連被警棍擊打手臂最少七次，連救護員也被毆打，技安於是大喝：「爆咗缸你都打？！」面前警察才停手。陳紹鈞則聽到身旁的警員說︰「打完畀佢哋走最好，唔使拉返去做paperwork（文件工作）！」有意見因此質疑，當時的警察是欲洩憤多過執行職務。

由開槍到被追打到頭破血流，無從反撲的示威者最終跟警方爆發出可能是首次擲磚的一幕！呈堂影片顯示，凌晨4時左右，警方欲從彌敦道把群眾逼入山東街，但過百名示威者從較窄的山東街作「頑抗」，有人向警方防線投擲磚頭，警方防線隨即失守，被迫退守彌敦道，有示威者繼續追前擲磚，有警員就從地上拾起磚頭反擲示威者。

不過，隨着警方繼續增援，示威者不斷被驅散，衝突變為野貓式巷戰，有人開始在路上縱火，西洋菜南街街頭率先有雜物焚燒，火勢亦阻礙警察防線推進，破壞於是擴散至更大範圍，豉油街、花園街一帶馬路都有垃圾桶被點燃，有示威者甚至在豉油街燃燒一輛的士，群眾四圍流竄，不時隔着起火障礙物跟警方對峙，防暴警以催淚水反攻，衝突如是者一直延續至天亮。因應當時街上情況，警方要求港鐵停駛旺角站，及至約6時，警方特別戰術小隊（速龍小隊）終於到場，並即時扭轉形勢，他們以更大暴力全面驅散，同時粗暴制服和拘捕仍留在街頭人士，至早上7時後，再有更多防暴警察增援，最後成功重建旺角街頭的秩序。

參與如此激烈的抗爭需承受極大風險，雖然示威者大抵沒料到自己成為「暴動」參與者，但究竟是甚麼信念驅使他們抗爭？開槍後才到現場、當年只有14歲的阿程（化名）或能提供一個參考答案：「嗰時覺得係好有希望嘅一件事，到開槍後一直有留意本民前fb，話『讓磚頭飛』，總之好多煽情熱血說話不斷發佈，當時會諗：『會唔會係推翻政權嘅一個開端呢？』」阿程又說，外國很多推翻政權事件都由小販問題發酵而成，故想過這是推動「香港獨立」的第一步。事實上，現場確有人高喊「香港建國」，但阿程認為當時行動本意不在「香港獨立」。

警察指向人民的槍聲響起，率先被打破了原來是人心。

上一則
上一則
旺角騷亂解構：埋藏黑夜的真相

下一則
下一則
旺角騷亂解構：旺角騷亂被告控罪一覽

旺角騷亂解構：旺角騷亂被告控罪一覽
旺角騷亂解構：黑夜之後……
旺角騷亂解構：埋藏黑夜的真相